［歷史］東德民主化改革

自1945年後，德國一直處於分裂的狀況。由於很多德國人對東德的社會主義政權不滿，有大批東德人逃亡到西德。對此，東德實行的政策嚴格控制兩德之間的人員流動。在1961年8月13日東德開始建造柏林圍牆。東德稱此圍牆爲「反法西斯防衛牆」，但實際上建圍牆的真正目的是禁止東德人逃入西柏林。 1989年3月28日，東德開始實施新的邊境管理條例，放寬了對公民出境的管制，從而直接引發了一定規模的逃亡潮，在此後的不到一年間，約有十餘萬東德公民通過各種途徑輾轉移民西歐，形成第三次東德居民出逃浪潮。 1989年9月，東德進一步放寬邊境管理，西德公民甚至可以在東德的領土過夜。更寬鬆的邊境管理反而進一步激起了東德公民的抗議浪潮，在萊比錫等城市持續爆發群眾集會和遊行，要求東德當局發揚民主，實行改革，改善經濟和服務，開放出國旅行、放寬對新聞媒介的限制。

在所有曾因德國國內邊界（東德與西德邊界）而遭分隔的道路上，都可找到這個告示：「在此處，德國與歐洲曾處於分裂狀態，直至1989年12月10日上午10時15分」。
1989年9月下旬，同屬東歐陣營的捷克斯洛伐克政局發生變化，開始民主化改革，東德遂停止了其與捷克斯洛伐克間的互免簽證交通。同時為了平息國內的抗議活動，東德政府在10月初重新收緊了一度放開的邊境管制，再次禁止西德公民進入東德。此舉不僅沒有平息抗議浪潮，反而火上澆油。

1989年10月7日是東德的40週年國慶，東德各大城市包括萊比錫、德勒斯登、波茨坦、馬格德堡、 耶拿等地爆發不同規模的抗議示威，在首都柏林國慶慶典會場附近，7000餘名市民聚集抗議，並與警察爆發了衝突，數百人被捕。此後群眾抗議活動不斷升級，抗爭的內容也在悄然發生變化，從最初的爭取旅行自由，放寬新聞控制，逐漸轉變為要求反對派組織合法化、要求多黨制和自由選舉等，這種全國性大規模的群眾抗議活動是東德歷史上從來沒有出現過的。